【配音員悲歌(1)】傳有不公平條約 無綫配音員無奈啞忍

無綫早前向TVBI「開刀」裁減60人及解散體育組後，日前再出手裁減配音組，一而再嘅裁員消息，引來外界批評，噚日有工聯會嘅代表，到將軍澳電視城外請願，促請無綫停止裁員。

日前傳出裁減配音組4名將於9月底約滿嘅配音員，引起網民關注，喺一個名為《TVB Dubbing Secrets》facebook專頁中，刊登一篇對配音員被裁事件嘅來龍去脈，內容直指配音員嘅工作多寡以及去留，都被導配所操控。

對於日前無綫總經理鄭善強，對4名配音員「被離職」一事，鄭回應話︰「呢個係正常運作，唔係裁員。」而該篇長文直指鄭嘅所言，如何修飾件事，始終有人因此而失去工作嘅事實。《蘋果》聯絡了一位行人內人士查詢，獲知配音組約有70多人，而佢哋大部分都係行合約制，唔講外界都唔知，原來佢哋合約上仲存在一項，佢哋稱為「不公平條約」。

該行內人士表示，即使公司同配音員簽訂咗3年合約，但每年資方有權決定是否跟該名配音員繼唔繼續履行合約。即係話配音員同公司簽咗3年約，喺第一年合約完結前兩個月，就會收到公司信，通知閣下公司是否跟你續約；如果公司唔續，即使簽咗3年約、只完成咗一年約，無綫都有權要你走。

但調番頭，如果配音員想請辭，但又未滿約，咁係咪可以向公司提前解約呢？答案係：唔得。

簡單嚟講，呢份約，對公司嚟講係生約，對配音員係死約，換言之縛死班配音員，公司唔要你就得，但你想走先就唔得。

[size=4 【配音員悲歌(2)】每月底薪僅8000 大台配音員收入前途全掌「導配」手上][/size=4]

近日無綫裁員消息，引起外間關注，當中較弱勢嘅配音組，表面上只係4名配音員將不獲續約，但實際上配音組內，早已人心惶惶，而配音員嘅生死，可說是操控喺導配嘅身上。

有行內人士向《蘋果》透露，配音員係隸屬藝員科，但佢哋日常工作嘅編配，都係由導配安排，所以導配同配音員嘅緊密合作關係，變相支配配音員嘅收入。

據知無綫約有70名配音員，而導配約有20人，導配嘅工作就係編排每日配音員嘅工作，如分配角色。如導配處事公正，確可汰弱留強。

但導配同配音員之間，存在一點關係如親屬、夫妻或情侶時，難免予人「瓜田李下」之嫌，亦出現了有人密密配主角，有人只被派配閒角的局面，而配閒角嘅配音員，分分鐘被安排「天地更」，苦不堪言。

由於每年嘅appraisal由導配填寫，故今次不獲續約嘅配音員，有指管理層根據其appraisal嘅表現評核，換言之導配掌握配音員嘅生死。

另一方面，配音員人工水平較偏低，據知從訓練班出道嘅配音員，每個騷（指30分鐘內容）錢約$105，若合約訂明一年包1,000個騷，該名配音員全年薪金為$10.5萬，除番12個月，平均每個月底薪為$8,750。

如果該名配音員半年內完成1,000個騷，往後做嘅騷為之「爆騷」。若該月「爆騷」約60個，計番騷錢即係$6,300，加埋底薪即係每月人工約$15,050。即係話，導配唔止掌控配音員嘅生死，就連收入都會因為編排工作而有影響。

【配音員悲歌(3)】無綫滅台推出兩方案 原音上字幕 新聞部要做埋配音

無綫配音組「被裁員」，有傳未來仍會陸續有來，據行內人士透露，無綫將會滅台及減少外購節目，故此配音組嘅時數，將會由高峯期5,000個小時，會跌到3,500個小時。

早前已傳出會滅台，主要取消收費電視嘅日劇、韓劇及華語劇台，到時配音組少咗三個重要據點。據該行內人士指，未來會以翡翠台、J2台、明珠台有需要嘅外購劇集或節目才配音，其他台則採用原音配字幕。

至於過往財經資訊台外購嘅節目或紀錄片，配音組將不會再幫手配音，會改由新聞部自己負責，即係搵記者配埋。

另一方面，配音組嘅存亡，在於免費台製作嘅節目，粵語廣播嘅時數夠唔夠籌。鑑於無綫曾依賴外購內容嘅情況，故2015年續牌時，無綫承諾每年提供嘅服務，至少有12,000小時嘅節目為本地製作。行內人向本報稱，為咗滿足廣播條例，如果本地製作嘅時數唔夠，外購劇同節目配咗粵語後，都可以用嚟填時數，換言之配音組仲有存在價值。

中國咁多世紀嘅垃圾職場文化
事頭奴役下屬，視「有得做已經好好」為座右銘
下屬覺得有問題時就倒轉頭話「呢行文法就係咁，我細個好似你咁嗰時咪都係咁捱，我之前都冇怨」
老屎忽

2018年依然一成不變，喺香港承傳

做得咁慘都唔走 被人剝削有咩好怨
就唔信你班配音佬即時唔做 大台唔跪低
九成係有啲撚屌做爛市 小農特色

做看更好過啦

使命感